# JavaScript

Свойство length
Свойство length позволяет узнать и установить длину массива.

Синтаксис
массив.length;
Пример 
Давайте выведем длину массива arr:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
console.log(arr.length);
Результат выполнения кода:

5
Пример 
Давайте сократим массив до 2-х элементов:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
arr.length = 2;

console.log(arr);
Результат выполнения кода:

['a', 'b']
--------------------------------------------------------------------------------------------
Метод concat
Метод concat сливает указанные массивы в один общий массив. Метод применяется к одному из массивов, а в параметрах метода передаются остальные массивы для слияния. При этом метод не изменяет исходный массив, а возвращает новый.

Синтаксис
массив.concat(еще массив, и еще массив, и еще...);
Пример 
Давайте сольем 3 массива в один с помощью метода concat:

let arr1 = [1, 2];
let arr2 = [3, 4];
let arr3 = [5, 6];
let res = arr1.concat(arr2, arr3);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

[1, 2, 3, 4, 5, 6]
Пример 
А теперь давайте сольем два массива вместе:

let arr1 = [1, 2];
let arr2 = [3, 4];
let res = arr1.concat(arr2);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

[1, 2, 3, 4]
Пример 
Можно передавать не только массивы, но и конкретные значения:

let arr1 = [1, 2];
let arr2 = [3, 4];
let res = arr1.concat(arr2, 5, 6);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

[1, 2, 3, 4, 5, 6]
Пример 
Можно применить метод к пустому массиву. В этом случае все сливаемые массивы передадутся параметрами метода:

let arr1 = [1, 2];
let arr2 = [3, 4];
let arr3 = [5, 6];
let res = [].concat(arr1, arr2, arr3);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

[1, 2, 3, 4, 5, 6]
-------------------------------------------------------------------------------------------------
Метод join
Метод join объединяет элементы массива в строку с указанным разделителем (он будет вставлен между элементами массива). Разделитель задается параметром метода и не является обязательным. Если он не задан - по умолчанию в качестве разделителя возьмется запятая. Если вы хотите слить элементы массива без разделителя - укажите его как пустую строку ''.

Синтаксис
массив.join([разделитель]);
Пример 
Пусть дан некоторый массив. Давайте объединим элементы этого массива в строку с разделителем '-':

let arr = [1, 2, 3];
let str = arr.join('-');

console.log(str);
Результат выполнения кода:

'1-2-3'
Пример 
А теперь давайте не укажем разделитель и по умолчанию разделителем станет запятая:

let arr = [1, 2, 3];
let str = arr.join();

console.log(str);
Результат выполнения кода:

'1,2,3'
Пример 
Давайте сольем элементы массива без всякого разделителя:

let arr = [1, 2, 3];
let str = arr.join('');

console.log(str);
Результат выполнения кода:

'123'
Пример . Применение
Давайте перевернем символы строки в обратном порядке. Для этого разобьем строку в массив с помощью split по разделителю '' (этот разделитель положит каждый символ строки в отдельный элемент массива), перевернем этот массив с помощью reverse и затем сольем перевернутый массив обратно с помощью join:

let str = '123456789';
let arr1 = str.split('');
let arr2 = arr1.reverse();
let res = arr2.join('');

console.log(res);
Результат выполнения кода:

'987654321'
Пример . Применение
Упростим решение предыдущей задачи - сольем все команды в цепочку:

let str = '123456789';
let res = str.split('').reverse().join('');

console.log(res);
Результат выполнения кода:

'987654321'
Пример . Применение
Дана дата в формате '2025-12-31'. Давайте сделаем из нее формат '31.12.2025'. Для этого разобьем строку в массив с помощью split, перевернем этот массив с помощью reverse и затем сольем перевернутый массив обратно с помощью join:

let date = '2025-12-31';
let res = date.split('-').reverse().join('.');

console.log(res);
Результат выполнения кода:

'31.12.2025'
------------------------------------------------------------------------------------
Метод reverse
Метод reverse изменяет порядок элементов в массиве на обратный. Метод изменяет исходный массив (он станет перевернутым) и возвращает также перевернутый массив (можно пользоваться и так, и так).

Синтаксис
массив.reverse();
Пример 
Давайте перевернем массив:

let arr = ['a', 'b', 'c'];
arr.reverse();

console.log(arr);
Результат выполнения кода:

['c', 'b', 'a']
Пример 
А теперь давайте запишем перевернутый массив в новую переменную:

let arr = ['a', 'b', 'c'];
let res = arr.reverse();

console.log(res);
Результат выполнения кода:

['c', 'b', 'a']
Пример . Применение
Давайте перевернем символы строки в обратном порядке. Для этого разобьем строку в массив с помощью split по разделителю '' (этот разделитель положит каждый символ строки в отдельный элемент массива), перевернем этот массив с помощью reverse и затем сольем перевернутый массив обратно с помощью join:

let str = '123456789';
let arr1 = str.split('');
let arr2 = arr1.reverse();
let res = arr2.join('');

console.log(res);
Результат выполнения кода:

'987654321'
Пример . Применение
Упростим решение предыдущей задачи - сольем все команды в цепочку:

let str = '123456789';
let res = str.split('').reverse().join('');

console.log(res);
Результат выполнения кода:

'987654321'
----------------------------------------------------------------------------
Метод includes
Метод includes проверяет наличие элемента в массиве. Параметром принимает значение для поиска. Если такой элемент есть в массиве, то метод возвращает true, а если нет, то false.

Синтаксис
массив.includes(элемент);
Пример 
Давайте проверим наличие элемента в массиве:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];
let res = arr.includes(3);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

true
Пример 
Пусть теперь проверяемого элемента нет в массиве:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];
let res = arr.includes(6);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

false
---------------------------------------------------------------------------------------
Метод indexOf
Метод indexOf осуществляет поиск элемента в массиве. В первом параметре указываем номер позиции искомого символа. Метод возвращает номер первого найденного элемента, либо -1, если такого элемента нет. Второй необязательный параметр метода задает позицию, с которой следует начинать поиск.

Синтаксис
массив.indexOf(элемент, [откуда начинать]);
Пример 
Давайте найдем позицию первой тройки в массиве:

let arr = [1, 2, 3, 3, 3, 4, 5];
let res = arr.indexOf(3);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

2
Пример 
Пусть теперь проверяемого элемента нет в массиве:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];
let res = arr.indexOf(6);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

-1
Пример 
Начнем поиск с заданной позиции:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5, 3];
let res = arr.indexOf(3, 4);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

5
Частая ошибка
Иногда метод используют для проверки наличия элемента в массиве. В этом случае легко допустить ошибку, если выполнить проверку следующим образом:

if (arr.indexOf(3)) {
	console.log(true);
} else {
	console.log(false);
}
Такая проверка будет работать для всех позиций, кроме нулевой - ведь она трактуется как false.

Правильно проверять наличие элемента следующим образом:

if (arr.indexOf(3) !== -1) {
	console.log(true);
} else {
	console.log(false);
}
---------------------------------------------------------------------------------------
Метод lastIndexOf
Метод lastIndexOf осуществляет поиск элемента в массиве. Возвращает номер последнего найденного элемента, либо -1, если такого элемента нет. Первым параметром мы указываем номер элемента, вторым (необязательным) - позицию, с которой следует начинать поиск. Поиск ведется с конца массива в начало.

Синтаксис
массив.lastIndexOf(элемент, [откуда начинать]);
Пример 
Давайте найдем позицию последней тройки в массиве:

let arr = [1, 2, 3, 3, 3, 4, 5];
let res = arr.lastIndexOf(3);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

4
Пример 
Теперь давайте попробуем найти элемент, которого нет в массиве:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];
let res = arr.lastIndexOf(6);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

-1
Пример 
Давайте начнем поиск с заданной позиции. В результате будет найдена последняя тройка, за исключением пропущенных:

let arr = [1, 2, 3, 3, 4, 5, 3];
let res = arr.lastIndexOf(3, 4);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

3
------------------------------------------------------------------------------------
Метод slice
Метод slice вырезает и возвращает указанную часть массива. Сам массив при этом не изменяется.

Первым параметром указывается номер элемента массива, с которого начинается вырезание, а вторым параметром - номер элемента, на котором закончится вырезание (при этом элемент с этим номером не включится в вырезанную часть). Второй параметр не является обязательным. Если его не указать - подмассив возьмется с указанного в первом параметре элемента до конца массива.

Он также может принимать отрицательные значения. В этом случае отсчет элемента, на котором закончится обрезание, начинается с конца массива. Последний элемент при этом будет иметь номер -1.

Синтаксис
массив.slice(откуда отрезать, [докуда отрезать]);
Пример 
Давайте вырежем из массива элементы с нулевого по второй не включительно (второй не вырежется):

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
let sub = arr.slice(0, 2);

console.log(sub);
Результат выполнения кода:

['a', 'b']
Пример 
Давайте вырежем с первого элемента до конца массива. Для этого второй параметр не задаем:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
let sub = arr.slice(1);

console.log(sub);
Результат выполнения кода:

['b', 'c', 'd', 'e']
Пример 
Давайте вырежем элементы со второго по предпоследний (-1 указывает на последний элемент и он не включится в извлеченную часть):

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
let sub = arr.slice(1, -1);

console.log(sub);
Результат выполнения кода:

['b', 'c', 'd']
------------------------------------------------------------------------------------
Метод splice
Метод splice удаляет или добавляет элементы в массив. Можно только удалять элементы, только добавлять или делать и то и другое одновременно. Метод очень универсальный и сложный для понимания. Метод изменяет сам массив и возвращает при этом массив удаленных элементов.

Первым параметром метод принимает номер элемента массива, который нужно удалить. Вторым параметром - сколько элементов массива следует удалить. Если его поставить в 0 - то элементы удалены не будут (только добавлены новые). Дальше через запятую идут элементы, которые нужно добавить в массив (являются необязательными параметрами). Эти элементы добавятся вместо удаленных элементов массива.

Если удаления не было (когда второй параметр 0) - элементы вставятся в массив начиная с той позиции, которая указана первым параметром метода. Первый параметр может иметь отрицательное значение. В этом случае отсчет позиции начнется не с начала массива, а с конца. Последний элемент при этом будет иметь номер -1.

Синтаксис
массив.splice(откуда удаляем, сколько удаляем, [вставить], [вставить]...);
Пример 
Давайте удалим три элемента, начиная с первого:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
arr.splice(1, 3);

console.log(arr);
Результат выполнения кода:

['a', 'e']
Пример 
Давайте выведем массив удаленных элементов:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
let del = arr.splice(1, 3);

console.log(del);
Результат выполнения кода:

['b', 'c', 'd']
Пример 
Давайте сначала удалим элемент с номером 2, а потом вместо него вставим еще три новых элемента:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
arr.splice(2, 1, '1', '2', '3');

console.log(arr);
Результат выполнения кода:

['a', 'b', '1', '2', '3', 'd', 'e']
Пример 
Давайте теперь ничего не будем удалять, но на позицию 2, вставим еще три новых элемента:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
arr.splice(2, 0, '1', '2', '3');

console.log(arr);
Результат выполнения кода:

['a', 'b', '1', '2', '3', 'c', 'd', 'e']
Пример . Отрицательное значение
Давайте удалим предпоследний элемент:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
arr.splice(-2, 1);

console.log(arr);
Результат выполнения кода:

['a', 'b', 'c', 'e']
-----------------------------------------------------------------------------------
Метод shift
Метод shift удаляет первый элемент из массива. При этом исходный массив изменяется, а результатом метода возвращается удаленный элемент.

Синтаксис
массив.shift();
Пример 
Давайте удалим первый элемент из массива:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
arr.shift();

console.log(arr);
Результат выполнения кода:

['b', 'c', 'd', 'e']
Пример 
Давайте удалим первый элемент из массива и выведем его на экран:

let arr  = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
let elem = arr.shift();

console.log(elem);
Результат выполнения кода:

'a'
Пример . Применение
Давайте сделаем из массива строку '16-25-34'. Для решения задачи используем комбинацию методов shift, pop, push и join:

let arr = ['1', '2', '3', '4', '5', '6'];
let res = [];

while (arr.length > 0) { // массив уменьшается в цикле пока не достигнет нуля
	let first = arr.shift();
	let last  = arr.pop();
	let str = first + last; // тут будет строка '16', потом '25', 
		потом '34' 
	res.push(str);
}

// После цикла в res лежит массив ['16', '25', '34']. Сольем 
	его в строку: 
res = res.join('-');
console.log(res);
Результат выполнения кода:

'16-25-34'
----------------------------------------------------------------------------
Метод pop
Метод pop удаляет последний элемент из массива. При этом исходный массив изменяется, а результатом метода возвращается удаленный элемент.

Синтаксис
массив.pop();
Пример 
Давайте удалим из массива последний элемент:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
arr.pop();

console.log(arr);
Результат выполнения кода:

['a', 'b', 'c', 'd']
Пример 
Давайте выведем последний элемент, который был удален из исходного массива:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
let del = arr.pop();

console.log(del);
Результат выполнения кода:

'e'
Пример . Применение
Давайте сделаем из массива строку '16-25-34'. Для решения задачи используем комбинацию методов pop, shift, push и join:

let arr = ['1', '2', '3', '4', '5', '6'];
let res = [];

while (arr.length > 0) { // массив уменьшается в цикле пока не достигнет нуля
	let first = arr.shift();
	let last = arr.pop();
	let str = first + last; // тут будет строка '16', потом '25', 
		потом '34' 
	res.push(str);
}

// После цикла в res лежит массив ['16', '25', '34']. Сольем 
	его в строку: 
res = res.join('-');
console.log(res);
Результат выполнения кода:

'16-25-34'
--------------------------------------------------------------------------
Метод unshift
Метод unshift добавляет неограниченное количество новых элементов в начало массива. При этом исходный массив изменяется, а результатом возвращается новая длина массива.

Синтаксис
массив.unshift(элемент, элемент, элемент...);
Пример 
Давайте в начало массива добавим еще два новых элемента и выведем измененный массив:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
arr.unshift('1', '2');

console.log(arr);
Результат выполнения кода:

['1', '2', 'a', 'b', 'c', 'd', 'e']
Пример 
Давайте добавим два новых элемента и выведем новую длину массива:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
let length = arr.unshift('1', '2');

console.log(length);
Результат выполнения кода:

7
-----------------------------------------------------------------------------------
Метод push
Метод push добавляет неограниченное количество элементов в конец массива. При этом исходный массив изменяется, а результатом возвращается новая длина массива.

Синтаксис
массив.push(элемент, элемент, элемент...);
Пример 
Давайте в конец массива добавим еще два новых элемента:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
arr.push('1', '2');

console.log(arr);
Результат выполнения кода:

['a', 'b', 'c', 'd', 'e', '1', '2']
Пример 
Добавим в массив два новых элемента и выведем новую длину массива:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];
let length = arr.push('1', '2');

console.log(length);
Результат выполнения кода:

7
Пример . Применение
Заполним массив числами от 1 до 9:

let arr = [];

for (let i = 1; i <= 9; i++) {
	arr.push(i)
}

console.log(arr);
Результат выполнения кода:

[1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9]
---------------------------------------------------------------------------
Метод map
Метод map позволяет применить заданную функцию для каждого элемента массива. При этом метод не изменяет исходный массив, а возвращает измененный.

Метод в параметре получает функцию, которая выполнится для каждого элемента массива. То, что вернет эта функция через return для элемента массива, станет новым значением этого элемента (см. примеры).

В функцию можно передавать 3 параметра. Если эти параметры есть (они не обязательны), то в первый автоматически попадет элемент массива, во второй попадет его номер в массиве (индекс), а в третий - сам массив.

Синтаксис
let новый массив = массив.map(function(элемент, индекс, массив) {
	код
	return измененный элемент;
});
Пример 
Создадим массив, каждый элемент которого вдвое больше соответствующего элемента начального массива:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];

let res = arr.map(function(elem) {
	return elem * 2;
});

console.log(res);
Результат выполнения кода:

[2, 4, 6, 8, 10]
Пример 
Создадим массив, каждый элемент которого получается так - значение элемента умножается на его порядковый номер в массиве:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];

let res = arr.map(function(elem, index) {
	return elem * index;
});

console.log(res);
Результат выполнения кода:

[0, 2, 6, 12, 20]
Пример 
При необходимости в третий параметр можно передать сам массив:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];

let res = arr.map(function(elem, index, arr) {
	тут будет доступен массив arr
});
-------------------------------------------------------------------------------------
Метод forEach
Метод forEach позволяет последовательно перебрать все элементы массива. Метод в параметре получает функцию, которая выполнится для каждого элемента массива.

В эту функцию можно передавать три параметра. Если эти параметры есть (они не обязательны), то в первый автоматически попадет элемент массива, во второй попадет его номер в массиве (индекс), а в третий - сам массив.

Синтаксис
массив.forEach(function(элемент, индекс, массив) {
	код, который выполнится для всех элементов
});
Пример 
Давайте выведем элементы массива в консоль:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];

arr.forEach(function(elem) {
	console.log(elem);
});
Пример 
Давайте выведем элементы и их номера в консоль:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e'];

arr.forEach(function(elem, ind) {
	console.log(elem, ind);
});
Пример 
Давайте найдем сумму элементов массива:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];
let sum = 0;

arr.forEach(function(elem) {
	sum += elem;
});

console.log(sum);
Результат выполнения кода:

15
-------------------------------------------------------------------------------
Метод filter
Метод filter позволяется отфильтровать элементы массива, оставив только подходящие под определенное условие элементы. Метод в параметре получает функцию, которая выполнится для каждого элемента массива. Своим результатом метод возвращает новый массив, в который войдут только те элементы, для которых переданная функции вернет true.

В функцию можно передавать три параметра. Если эти параметры есть (они не обязательны), то в первый автоматически попадет элемент массива, во второй попадет его номер в массиве (индекс), а в третий - сам массив.

Синтаксис
let новый массив = массив.filter(function(элемент, индекс, массив) {
	код
	return true или false
});
Пример 
Давайте отфильтруем массив, оставив в нем только положительные числа:

let arr = [-2, 5, 1, -5, -1, 1, 3, 4, -1];

let res = arr.filter(function(elem) {
	if (elem >= 0) {
		return true;
	} else {
		return false;
	}
});

console.log(res);
Результат выполнения кода:

[5, 1, 1, 3, 4]
Пример 
Сократим код, воспользовавшись стрелочной функцией:

let arr = [-2, 5, 1, -5, -1, 1, 3, 4, -1];

let res = arr.filter(elem => {
	if (elem >= 0) {
		return true;
	} else {
		return false;
	}
});

console.log(res);
Результат выполнения кода:

[5, 1, 1, 3, 4]
Пример 
Сократим код, воспользовавшись сокращением логических операций:

let arr = [-2, 5, 1, -5, -1, 1, 3, 4, -1];

let res = arr.filter(elem => {
	return elem >= 0;
});

console.log(res);
Результат выполнения кода:

[5, 1, 1, 3, 4]
Пример 
Сократим код, воспользовавшись особенностями стрелочных функций:

let arr = [-2, 5, 1, -5, -1, 1, 3, 4, -1];
let res = arr.filter(elem => elem > 0);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

[5, 1, 1, 3, 4]
Пример 
При необходимости в третий параметр можно передать сам массив:

let res = arr.filter(function(elem, index, arr) {
	тут будет доступен массив arr
});
---------------------------------------------------------------------------------
Метод every
Метод every проверяет элементы массива в соответствии с переданной функцией. Метод возвращает true, если для всех элементов массива переданная функция вернет true, в противном случае метод возвращает false.

В функцию можно передавать три параметра. Если эти параметры есть (они не обязательны), то в первый автоматически попадет элемент массива, во второй попадет его номер в массиве (индекс), а в третий - сам массив.

Синтаксис
массив.every(function(элемент, индекс, массив) {
	return true или false;
});
Пример 
Проверим, что все элементы в массиве чисел положительные:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];

let check = arr.every(function(elem) {
	if (elem >= 0) {
		return true;
	} else {
		return false;
	}
});

console.log(check);
Результат выполнения кода:

true
Пример 
Проверим, что произведение элемента на его порядковый номер всегда меньше 30:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];

let check = arr.every(function(elem, index) {
	if (elem * index < 30) {
		return true;
	} else {
		return false;
	}
});

console.log(check);
Результат выполнения кода:

true
Пример 
При необходимости в третий параметр можно передать сам массив:

let check = arr.every(function(elem, index, arr) {
	тут будет доступен массив arr
});
-------------------------------------------------------------------------------------------
Метод some
Метод some проверяет элементы массива в соответствии с переданной функцией. Эта функция передается параметром метода и выполняется для каждого элемента массива. Метод возвращает true, если хотя бы для одного элемента массива переданная функция вернет true, в противном случае метод возвращает false.

В функцию можно передавать три параметра. Если эти параметры есть (они не обязательны), то в первый автоматически попадет элемент массива, во второй попадет его номер в массиве (индекс), а в третий - сам массив.

Синтаксис
массив.some(function(элемент, индекс, массив) {
	return true или false;
});
Пример 
Проверим, есть ли в массиве чисел хотя бы одно положительное число:

let arr = [-1, -2, -3, 4];

let check = arr.some(function(elem) {
	if (elem >= 0) {
		return true;
	} else {
		return false;
	}
});

console.log(check);
Результат выполнения кода:

true
Пример 
Проверим, что хотя бы одно произведение элемента на его порядковый номер больше или равно 20:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];

let check = arr.some(function(elem, index) {
	if (elem * index >= 20) {
		return true;
	} else {
		return false;
	}
});

console.log(check);
Результат выполнения кода:

true
Пример 
При необходимости в третий параметр можно передать сам массив:

let check = arr.some(function(elem, index, arr) {
	тут будет доступен массив arr
});
-------------------------------------------------------------------------------------------
Метод reduce
Метод reduce сворачивает массив к одному значению (редуцирует). К примеру, с помощью этого метода можно легко найти сумму элементов массива (то есть массив сведется к одному значению - к сумме элементов).

Первым параметром метод reduce получает функцию, которая последовательно выполнится для каждого элемента массива, начиная с первого. В эту функцию можно передавать 4 параметра. Если эти параметры есть (они не обязательны), то в первый автоматически попадет промежуточный результат, во второй попадет элемент массива, в третий - его номер в массиве (индекс), а в четвертый - сам массив.

Промежуточный результат - это переменная, в которой будет накапливаться то значение, которое вернет метод reduce, когда переберет все элементы массива. К примеру, туда последовательно можно накапливать сумму элементов массива: сначала положить первый элемент, при следующем проходе цикла уже сумму первого элемента и второго, при следующем проходе - сумму первого, второго и третьего. И так, пока массив не закончится. Функция, которую принимает reduce, должна возвращать новое значение промежуточного результата.

Вторым параметром метода reduce указывается начальное значение промежуточного результата. Если его не указать, то оно будет равно первому элементу массива, а обработка элементов начнется со второго элемента.

Синтаксис
массив.reduce(function(промежуточный результат, элемент, индекс, массив) {
	return новый промежуточный результат;
}, начальное значение);
Пример 
Найдем сумму элементов массива:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5, 6];

let res = arr.reduce(function(sum, elem) {
	return sum + elem;
}, 0);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

21
Пример 
Давайте найдем сумму всех положительных чисел массива:

let arr = [1, -2, -3, 4, 5, -6];

let res = arr.reduce(function(sum, elem) {
	if (elem >= 0) {
		return sum + elem;
	} else {
		return sum;
	}
});

console.log(res);
Результат выполнения кода:

10
------------------------------------------------------------------------------
Метод reduceRight
Метод reduceRight работает точно так же как и reduce - смотрите его для полного понимания. Единственное отличие: reduce перебирает элементы слева направо, а reduceRight - справа налево.

Синтаксис
массив.reduceRight(function(промежуточный результат, элемент, индекс, массив) {
	return новый промежуточный результат;
}, начальное значение);
Пример 
Давайте найдем сумму элементов массива:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5, 6];

let res = arr.reduceRight(function(sum, elem) {
	return sum + elem;
}, 0);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

21
Пример 
Давайте сольем двумерный массив в одномерный:

let arr = [['a', 'b'], ['c'], ['d', 'e']];

let res = arr.reduceRight(function(elem1, elem2) {
	return elem1.concat(elem2);
}, []);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

['d', 'e', 'c', 'a', 'b']
----------------------------------------------------------------------------------
Метод sort
Метод sort производит сортировку массива в лексикографическом порядке и возвращает уже измененный массив. Необязательным параметром можно указать собственную функцию для сортировки.

Синтаксис
массив.sort([функция]);
Пример 
Давайте посортируем массив:

let arr = ['d', 'b', 'a', 'c'];
console.log(arr.sort());
Результат выполнения кода:

['a', 'b', 'c', 'd']
Пример 
Давайте отсортируем массив с числами:

let arr = [4, 1, 7, 2];
console.log(arr.sort());
Результат выполнения кода:

[1, 2, 4, 7]
Пример 
Давайте добавим в массив числа и отсортируем его:

let arr = [1, 123, 2, 4, 111, 7];
console.log(arr.sort());
В результате выполнения кода мы увидим, что числа располагаются не в порядке возрастания, а в лексикографическом порядке, т.е. числа между собой сравниваются как строки. При этом сравнение идет по каждому символу, больше ли код первого символа, чем код соседнего и т.д. Результат:

[1, 111, 123, 2, 4, 7]
Пример 
Теперь давайте отсортируем массив с помощью функции, в которой пропишем условие - если первый параметр больше второго, то его переставляем (для этого в return любое положительное число). В обратном случае перестановка не требуется и мы указываем 0 или любое отрицательное число:

let arr = [1, 123, 2, 4, 111, 7];

arr.sort(function(a, b) {
	if (a > b) {
		return 1;
	} else {
		return -1;
	}
});

console.log(arr);
Результате выполнения кода:

[1, 2, 4, 7, 111, 123]
Пример 
Давайте для удобства сократим код в нашей функции из предыдущего примера:

let arr = [1, 123, 2, 4, 111, 7];

arr.sort(function(a, b) {
	return a - b;
});

console.log(arr);
Результате выполнения кода:

[1, 2, 4, 7, 111, 123]
Пример 
А теперь с помощью функции отсортируем массив в порядке убывания:

let arr = [1, 123, 2, 4, 111, 7];

arr.sort(function(a, b) {
	return b - a;
});

console.log(arr);
Результате выполнения кода:

[123, 111, 7, 4, 2, 1]
Пример 
Давайте отсортируем массив объектов по ключу 'one' в порядке возрастания:

let arr = [
	{one: 1, two: 2},
	{one: 7, two: 1},
	{one: 3, two: 3}
];
arr.sort(function(a, b) {
	return a.one - b.one;
});

console.log(arr);
Результате выполнения кода:

[
	{one: 1, two: 2},
	{one: 3, two: 3},
	{one: 7, two: 1}
]
Пример 
А теперь давайте отсортируем массив объектов по ключу 'two':

let arr = [
	{one: 1, two: 2},
	{one: 7, two: 1},
	{one: 3, two: 3}
];
arr.sort(function(a, b) {
	return a.two - b.two;
});

console.log(arr);
Результате выполнения кода:

[
	{one: 7, two: 1},
	{one: 1, two: 2},
	{one: 3, two: 3}
]
Пример 
Давайте проверим изменился ли массив после применения метода sort:

let arr = ['b', 'a', 'd', 'c'];
let res = arr.sort();

console.log(arr);
Результат выполнения кода:

['a', 'b', 'c', 'd']
----------------------------------------------------------------------------------
Метод fill
Метод fill заполняет массив заданными значениями. В первом параметре метода указывается нужное значение. Во втором и третьем необязательных параметрах мы задаем соответственно начальную и конечную позицию для заполнения.

Синтаксис
массив.fill(элемент, [начальная позиция, [конечная позиция]]);
Пример 
Давайте заполним массив используя данный метод:

let res = [1, 2, 3, 4].fill('!');
console.log(res);
Результат выполнения кода:

['!', '!', '!', '!']
Пример 
Теперь укажем с какой позиции нужно заполнить массив:

let res = ['a', 'b', 'c'].fill('!', 1);
console.log(res);
Результат выполнения кода:

['a', '!', '!']
Пример 
Давайте заполним массив указав кроме начальной, еще и конечную позицию:

let res = ['a', 'b', 'c', 'e'].fill('!', 2, 3);
console.log(res);
Результат выполнения кода:

['a', 'b', '!', 'e']
Пример 
А теперь начнем заполнение массива с самого конца, указав вторым параметром индекс -1:

let res = ['a', 'b', 'c', 'e'].fill('!', -1);
console.log(res);
Результат выполнения кода:

['a', 'b', 'c', '!']
--------------------------------------------------------------------------------
Метод find
Метод find помогает найти первый элемент в массиве согласно переданному в параметре коллбэку. Если элемента нет, то возвращается undefined.

Синтаксис
массив.find(функция);
Пример 
Давайте найдем элемент массива, соответствующий условиям, прописанным в функции:

let arr = [1, 2, 3, 4];

let res = arr.find(function(currentValue) {
	return currentValue > 0;
});

console.log(res);
Результат выполнения кода:

1
Пример 
Давайте найдем элемент массива, длина которого равна 2:

let arr = ['abc', 'defg', 'kl', 'mn'];

let res = arr.find(function(elem) {
	return elem.length == 2;
});

console.log(res);
В результате выполнения кода мы увидим, что метод нашел первый элемент, подходящий к условиям функции:

'kl'
---------------------------------------------------------------------------------------------
Метод findIndex
Метод findIndex позволяет найти индекс первого элемента согласно согласно переданному в параметре коллбэку. Если элемент не найден, то возвращается -1.

Синтаксис
массив.findIndex(функция);
Пример 
Давайте найдем индекс первого четного элемента массива:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];

let res = arr.findIndex(function (elem){
	return elem % 2 == 0;
});

console.log(res);
Результат выполнения кода:

1
Пример 
А теперь давайте зададим такие условия в функции, которым не будет соответствовать ни один элемент в массиве:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];

let res = arr.findIndex(function (elem){
	return elem < 0;
});

console.log(res);
Результат выполнения кода:

-1
-----------------------------------------------------------------------------------------
Метод findLast
Метод findLast ищет первый элемент с конца массива согласно переданному в параметре коллбэку. Если элемента нет, то в результат возвращается undefined.

Синтаксис
массив.findLast(функция);
Пример 
Давайте найдем элемент массива, соответствующий условиям, прописанным в функции:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];

let res = arr.findLast(function(elem) {
	return elem > 0;
});

console.log(res);
Результат выполнения кода:

5
----------------------------------------------------------------------------
Метод findLastIndex
Метод findLastIndex помогает найти индекс первого элемента с конца массива, соответствующий условию согласно переданному в параметре коллбэку. Если элемента нет, то возвращается undefined.

Синтаксис
массив.findLastIndex(функция);
Пример 
Давайте найдем индекс положительного числа в массиве:

let arr = [-12, -13, 14, 15];

let res = arr.findLastIndex(function(elem) {
	return elem > 0;
});

console.log(res);
Результат выполнения кода:

3
Пример 
А теперь давайте найдем индекс элемента, которого нет в массиве:

let arr = ['a', 'b', 'c', 'd'];

let res = arr.findLastIndex(function(elem) {
	return elem === 'f';
});

console.log(res);
Результат выполнения кода:

-1
----------------------------------------------------------------------------
Метод flat
Метод flat уменьшает уровень вложенности многомерного массива. Может либо делать массив одномерным, либо уменьшать мерность на заданное значение.

Синтаксис
let newArray = массив.flat(уровень подъема);
Пример 
Давайте получим новый массив, не указывая в параметре никакого значения:

let arr = ['a', 'b', ['c', 'd']];
let res = arr.flat();

console.log(res);
В результате выполнения кода мы увидим, что подмассивы поднялись на один уровень:

['a', 'b', 'c', 'd']
Пример 
А теперь давайте применим метод flat к массиву с двумя уровнями вложенности:

let arr = ['a', 'b', ['c', 'd', ['e', 'f']]];
let res = arr.flat();

console.log(res);
Результат выполнения кода:

['a', 'b', 'c', 'd', ['e', 'f']]
Пример 
Давайте укажем уровень вложенности:

let arr = ['a', 'b', ['c', 'd', ['e', 'f']]];
let res = arr.flat(2);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

['a', 'b', 'c', 'd', 'e', 'f']
Пример 
Если мы хотим не заморачиваться с уровнем вложенности, а объединить весь массив, то используем параметр Infinity:

let arr = ['a', 'b', ['c', 'd', ['e', 'f', ['g', 'h', 
	['i']]]]]; 
let res = arr.flat(Infinity);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

[
	'a', 'b', 'c',
	'd', 'e', 'f',
	'g', 'h', 'i'
]
------------------------------------------------------------------
Метод flatMap
Метод flatMap возвращает новый массив, созданный после того как к каждому элементу исходного массива применился коллбэк, указанный в параметре метода. На первый взгляд метод flatMap похож на метод map, но его главное отличие в том, что он всегда возвращает одномерный массив.

Синтаксис
let newArray = массив.flatMap(функция);
Пример 
Давайте получим новый массив, используя метод flatMap:

let arr = ['a', 'b', 'c'];

let res = arr.flatMap(function(elem) {
	return elem + '!';
});

console.log(res);
Результат выполнения кода:

['a!', 'b!', 'c!']
Пример 
Давайте получим новый массив из исходного, состоящего из чисел:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5];

let res = arr.flatMap(function(elem) {
	return elem + 2;
});

console.log(res);
Результат выполнения кода:

[3, 4, 5, 6, 7]
Пример 
Давайте попробуем применить метод flatMap к массиву с первым уровнем вложенности:

let arr = [1, 2, 3, [4, 5]];

let res = arr.flatMap(function getElem(elem){
	return elem + 2;
});

console.log(res);
После выполнения кода мы увидим, что условия функции применились к подмассиву, посчитав его за один элемент. Поэтому вызов данного метода во вложенных массивах не имеет смысла:

[3, 4, 5, '4,52']
Пример 
Если мы хотим не заморачиваться с уровнем вложенности, а объединить весь массив, то используем параметр Infinity:

let arr = ['a', 'b', ['c', 'd', ['e', 'f', ['g', 'h', 
	['i']]]]]; 

let res = arr.flatMap(Infinity);

console.log(res);
Результат выполнения кода:

[
	'a', 'b', 'c',
	'd', 'e', 'f',
	'g', 'h', 'i'
]
Пример 
Давайте применим к массиву два метода: flatMap и map, причем в параметре обоих методов будет указана функция, делающая массив двумерным:

let arr = [1, 2, 3, 4, 5, 6];
let res1 = arr.map(elem => [elem * 3]);
let res2 = arr.flatMap(elem => [elem * 3]);

console.log('метод map', res1);
console.log('метод flatMap', res2);
Результат выполнения кода:

'метод map' [[3], [6], [9], [12], [15], [18]]
'метод flatMap' [3, 6, 9, 12, 15, 18]
-------------------------------------------------------------------------------------
Метод Array.isArray
Метод Array.isArray проверяет является ли данный объект массивом. В случае, если это так, то возвращается true, в противном случае - false.

Синтаксис
Array.isArray(объект для проверки);
Пример 
Давайте проверим является ли наш объект массивом:

let res = Array.isArray([1, 2, 3, 4, 5]);
console.log(res);
Результат выполнения кода:

true
Пример 
Давайте является ли следующий объект массивом:

let res = Array.isArray({'a': 1, 'b': 2, 'c': 3});
console.log(res);
Результат выполнения кода:

false
----------------------------------------------------------------------------
Метод Array.from
Метод Array.from возвращает новый массив из массивоподобного или итерируемого объекта. Первым параметром метод принимает объект, из которого нужно сделать массив, вторым необязательным - функцию, которую нужно применить к элементам объекта.

Синтаксис
let newArray = Array.from(из чего делаем массив, [функция]);
Пример 
Давайте сделаем новый массив из строки:

let res = Array.from('abc');
console.log(res);
Результат выполнения кода:

['a', 'b', 'c']
Пример 
Давайте сделаем новый массив из строки:

let res = Array.from('abc', function(elem) {
	return elem + '!';
});
console.log(res);
Результат выполнения кода:

&nbsp;	['a!', 'b!', 'c!']
---------------------------------------------------------------------------
Метод Array.of
Метод Array.of возвращает новый массив из указанных в параметре значений.

Синтаксис
let newArray = Array.of(элемент, [элемент, [элемент...]]);
Пример 
Давайте получим новый массив из указанного в параметре числа:

let res = Array.of(1);
console.log(res);
Результат выполнения кода:

[1]
Пример 
Давайте получим новый массив из указанных в параметре строк:

let res = Array.of('a', 'b', 'c');
console.log(res);
Результат выполнения кода:

['a', 'b', 'c']
------------------------------------------------------------------------
Метод at
Метод at возвращает элемент массива с заданным индексом. В параметре метода указывается целое положительное или отрицательное число. В первом случае - идет поиск элемента с начала массива, во втором - с конца.

Синтаксис
массив.at(число);
Пример 
Давайте найдем первый элемент массива:

let res = ['a', 'b', 'c'].at(0);
console.log(res);
Результат выполнения кода:

'a'
Пример 
Теперь давайте зададим в параметре метода отрицательное число:

let res = ['a', 'b', 'c'].at(-1);
console.log(res);
Результат выполнения кода:

'c'
Пример 
А теперь давайте найдем элемент, указав в параметре дробное число:

let res = ['a', 'b', 'c'].at(1.8);
console.log(res);
Как видно из полученного результата, метод возвращает элемент, который соответствует целой части дробного числа:

'b'
---------------------------------------------------------------------------------------
https://code.mu/ru/javascript/manual/
